%@Titre:Pondichery 2011
\textbf{Dans cet exercice, les parties I et II sont indépendantes}

\parbox{0.6\linewidth}{Un silo à grains a la forme d'un cône surmonté d'un cylindre de même axe. A, I, O et S sont des points de cet axe.

\medskip

On donne :

SA = 1,60 m,
 
AI = 2,40 m,

AB = 1,20 m.

\medskip 

\textbf{Partie 1 :} On considère la figure 1 ci-contre.} \hfill
\parbox{0.38\linewidth}{\psset{unit=1cm} \begin{pspicture}(4.5,7.5)
\psline(0,7.2)(0,3)(2.2,0.3)(4.4,3)(4.4,7.2)
\psline[linestyle=dashed](4.4,7.2)(2.2,7.2)(2.2,0.3)
\psline[linestyle=dashed](4.4,3)(2.2,3)
\psellipse(2.2,7.2)(2.2,0.4)
\psellipse[linestyle=dashed](2.2,3)(2.2,0.4)
\psellipse[linestyle=dashed](2.2,2.4)(1.73,0.3)
\pscurve(0,3)(0.4,2.79)(1,2.66)(2.2,2.6)(3,2.63)(4,2.8)(4.4,3)
\pscurve(0.47,2.4)(0.6,2.28)(1,2.2)(2.2,2.12)(3,2.17)(3.6,2.23)(3.93,2.4)
\psdots(2.2,7.2)(2.2,3)(2.2,2.4)
\rput(0.5,1){figure 1}
\uput[l](2.2,7.2){I}\uput[r](4.4,7.2){C}\uput[l](2.2,3){A}\uput[r](4.4,3){B}\uput[l](2.2,2.4){O}\uput[l](2.2,0.3){S}
\end{pspicture}}


\begin{enumerate}
\item On rappelle que le volume d'un cône est donné par la formule :  $\dfrac{1}{3}\times \pi \times r^2 \times h$  et que 

1 dm$^3 = 1$~litre. 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le volume du cône, arrondi au millième près, est de 2,413~m$^3$. 
		\item Sachant que le volume du cylindre, arrondi au millième près, est de 10,857~m$^3$, donner la contenance totale du silo en litres. 
	\end{enumerate}
\item Actuellement, le silo à grains est rempli jusqu'à une hauteur SO $= 1,20$~m.
 
Le volume de grains prend ainsi la forme d'un petit cône de sommet S et de hauteur [SO].

On admet que ce petit cône est une réduction du grand cône de sommet S et de hauteur [SA].
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le coefficient de réduction. 
		\item En déduire le volume de grains contenu dans le silo.
		 
On exprimera le résultat en m$^3$ et on en donnera la valeur arrondie au millième près.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\parbox{0.4\linewidth}{\textbf{Partie 2 :} on considère la figure 2 ci-contre.

\medskip
 
Pour réaliser des travaux, deux échelles représentées par les segments [BM] et [CN] ont été posées contre le silo.

\medskip
 
On donne : HM = 0,80 m et 

HN = 2 m. 


\medskip

Les deux échelles sont-elles parallèles ?
Justifier la réponse.}
\hfill  \parbox{0.58\linewidth}{\psset{unit=0.75cm}\begin{pspicture}(-1,-1.5)(7.7,7.5)
\psline(0,7.2)(0,3)(2.2,0.3)(4.4,3)(4.4,7.2)
\psline[linestyle=dashed](4.4,7.2)(2.2,7.2)(2.2,0.3)
\psline[linestyle=dashed](4.4,3)(2.2,3)
\psellipse(2.2,7.2)(2.2,0.4)
\scalebox{1}[0.3]{\psarc[linewidth=1pt](2.2,10){2.2}{180}{0}}%
\scalebox{1}[0.3]{\psarc[linestyle=dashed,linewidth=1pt](2.2,10){2.2}{0}{180}}%
\psdots(2.2,7.2)(2.2,3)(2.2,2.4)
\rput(6,6){figure 2}
\uput[l](2.2,7.2){I}\uput[r](4.4,7.2){C}\uput[l](2.2,3){A}\uput[r](4.4,3){B}\uput[l](2.2,2.4){O}\uput[d](2.2,0.3){S}
\psline[linewidth=0.25pt,arrowsize=3pt 5]{<->}(-0.4,7.2)(-0.4,3)
\psline[linewidth=0.25pt,arrowsize=3pt 5]{<->}(-0.4,0.3)(-0.4,3)
\psline[linewidth=0.25pt,arrowsize=3pt 5]{<->}(4.4,0.1)(5.6,0.1)
\psline[linewidth=0.25pt,arrowsize=3pt 5]{<->}(4.4,-0.8)(7.6,-0.8)
\psline(-1,0.3)(7.7,0.3)\psline(4.4,3)(4.4,0.3)
\rput{90}(-0.6,5.45){2,40 m}\rput{90}(-0.6,1.8){1,60 m}
\uput[d](5,-0.1){0,80 m}\uput[d](6,-0.8){2 m}
\uput[d](4.4,0.2){H}\uput[d](5.6,0.2){M}\uput[d](7.6,0.3){N}
\psline(4.4,3)(5.6,0.3)\psline(4.4,7.2)(7.6,0.3) 
\end{pspicture}}